% Copyright (C) 2024 A. G. Th. Vidovicus.

% This program is free software: you can redistribute it and/or modify it
% under the terms of the GNU General Public License as published
% by the Free Software Foundation, either version 3 of the License,
% or (at your option) any later version.

% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty
% of MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
% See the GNU General Public License for more details.

% You should have received a copy of the GNU General Public License along
% with this program. If not, see <https://www.gnu.org/licenses/>.

% ┌──────────┐
% │01.07.2024│
% └──────────┘

\startcomponent 2_john
\startbook[
  bookmark={Epistola secunda Iohannis},
   marking={Epistola secunda Iohannis},
     title={Jōhannis Apostolī Epistola Secunda},
]
\startintroduction[title={Argūmentum Athanāsiī in Secundam Jōhannis Epistolam}]
  Hanc senior factus dominae scrībit et līberīs ejus.
  Est autem argūmentum epistolae tāle:
  quum vīdēret līberōs hujus rēctē in fidē conversārī,
  multōs autem sēductōrēs circuīre,
  quī dīcerent adventum Chrīstī in carne nōn esse factum,
  epistolam hanc scrībit;
  et principiō quidem laudat, quod līberī ejus bene conversārentur,
  deinde docet fideī nostrae mystērium nōn esse recēns.
  Hortātur iterum ad dīlēctiōnem et ut maneant in doctrīnā,
  quae ipsīs erat trādita.
  Deinceps docet eōs antichristum esse quī Chrīstum in carne nōn vēnisse dīcat.
  Dēnūntiat autem illīs, nē eōs, quī hujusmodī sunt,
  in domum suam quisquam recipiat, neque salūtem illīs dīcat;
  atque ita terminat epistolam.
\stopintroduction

\startbookchapter
\startabstract
  Īnscrībitur haec epistola eximiae ac praestantī dignitāte fēminae,
  quae fīliōs in \DEĪ timōre rēctē ēducātōs habēbat.
  Hanc ōrat, ut in cāritāte Chrīstiānā persevēret, nē in antichristōs incidat,
  quīn potius eōs omnīnō vītet.
\stopabstract

\vs%{2Io-1-1}
Senior ēlēctae dominae, ejus‧que līberīs, quōs ego vērē amō;
nec ego sōlus, sed etiam omnēs, quī vēritātem nōvērunt,
\vs%{2Io-1-2}
propter vēritātem, quae et in nōbīs manet, et nōbīs aderit in sempiternum.
\vs%{2Io-1-3}
Adsit vōbīs favor, misericordia, pāx ā \DEŌ\ \PATRE, et ā \DOMINŌ Jēsū Chrīstō,
\PATRIS\ \FĪLIŌ, cum vēritāte ac cāritāte.

\vs%{2Io-1-4}
Laetātus sum magnopere, quod līberōs tuōs ex vēritāte vīvere comperī,
sīcutī praeceptum adcēpimus ā \PATRE.
\vs%{2Io-1-5}
Et nunc rogō tē, domina, nōn quō tibi novum scrībam praeceptum,
sed quod habuimus ab initiō, ut amēmus nōs mūtuō.
\vs%{2Io-1-6}
Est autem in eō situs amor, ut ex ejus praeceptiōne nōs gerāmus;
haec est praeceptiō, quemadmodum audīvistis ab initiō, ut ex eā vīvātis:

\vs%{2Io-1-7}
Quoniam multī impostōrēs in mundum introīvērunt,
quī Jēsum Chrīstum in carne vēnisse nōn cōnfitentur;
hīc ille \unclassical{inpostor} et antichristus est.
\vs%{2Io-1-8}
Date operam, nē perdāmus, quod ēlabōrāvimus, sed mercēdem plēnam adcipiāmus.
\vs%{2Io-1-9}
Quisquis dēlinquit neque manet in doctrīnā Chrīstī, \DEUM nōn habet;
quī manet in doctrīnā Chrīstī, is et \PATREM habet et \FĪLIUM.

\vs%{2Io-1-10}
Sī quis venit ad vōs, quī hanc doctrīnam nōn ferat,
eum domum nē adcipite neque salvēre jubēte.
\vs%{2Io-1-11}
Quī enim salvēre jubet, participat ejus prāvē facta.

\vs%{2Io-1-12}
Quum multa vōbīs habērem scrībendā, nōluī chartā et ātrāmentō:
spērō enim, mē ventūrum ad vōs, et cōram conlocūtūrum,
utī plēnam percipiātis laetitiam.

\vs%{2Io-1-13}
Salūtant tē līberī tuae sorōris ēlēctae. \obsolete{Āmēn.}
\stopbookchapter
\stopbook
\stopcomponent

%%% Local Variables:
%%% coding: utf-8
%%% mode: context
%%% TeX-master: t
%%% End:
