% Copyright (C) 2024 A. G. Th. Vidovicus.

% This program is free software: you can redistribute it and/or modify it
% under the terms of the GNU General Public License as published
% by the Free Software Foundation, either version 3 of the License,
% or (at your option) any later version.

% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty
% of MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
% See the GNU General Public License for more details.

% You should have received a copy of the GNU General Public License along
% with this program. If not, see <https://www.gnu.org/licenses/>.

% ┌──────────┐
% │01.07.2024│
% └──────────┘

\startcomponent jude
\startbook[
  bookmark={Epistola Iudae},
   marking={Epistola Iudae},
     title={Jūdae Apostolī Epistola},
]

\startbookchapter
\startabstract
  Admonet piōs, utī sibi caveant ab eō hominum genere,
  quī ex Chrīstī grātiā lascīviendī praetextum captant,
  quōs nōn impūnē lātūrōs ejus grātiae contemptum, tribus exemplīs dēmōnstrat,
  et vāticinium Henōchī prōfert.
  Modum dēnique piīs ostendit, quō omnēs eōrum māchinās disjicere queant.
\stopabstract

\vs%{Iud-1-1}
% yᵊhûḏâ, H3063; Ἰούδας, G2455
% yaʿăqōḇ, H3290; Ἰάκωβος, G2385
Jūdās, Jēsū Chrīstī servus, Jācōbī frāter, sānctificātīs in \DEŌ\ \PATRE,
et in Jēsū Chrīstō reservātīs, vocātīs:
\vs%{Iud-1-2}
misericordiam et pācem et cāritātem plūrimam dīcit.

\vs%{Iud-1-3}
Cārissimī, quum vōbīs dē conmūnī salūte scrībere summō studiō contenderem,
necesse habuī vōs scrībendō cohortārī,
utī fide, quae semel sānctīs est trādita, certētis.
\vs%{Iud-1-4}
Inrēpsērunt enim hominēs quīdam, ōlim ad hoc ipsum subplicium dēsignātī,
\DEĪ nostrī beneficium trānsferentēs in libīdinem,
et \DEUM, quī sōlus herus est, {\DOMINUM}‧que nostrum Jēsum Chrīstum negantēs.

\vs%{Iud-1-5}
Illud autem vōbīs, quod semel didicistis, conmemorāre volō, quod \DOMINUS,
quum populum ex Aegyptō servāsset, rūrsum eōs, quī nōn cōnfiderant, perdidit;
\vs%{Iud-1-6}
angelōs‧que, quī suam orīginem nōn retinuissent,
sed suum domicilium relīquissent,
ad magnī diēī jūdicium aeternīs vinculīs sub tenebrīs servandōs cūrāvit.
\vs%{Iud-1-7}
% sᵊḏōm, H5467; Σόδομα, G4669
% ʿămōrâ, H6017; Γόμορρα, G1116
Utī Sodoma et Gomorrha fīnitimae‧que urbēs,
quoniam cōnsimilī modō meretrīcātae,
inpudīcī corporis libīdinibus obsecūtae sunt,
jacent ad exemplum, poenās igne luentēs sempiternō.

\vs%{Iud-1-8}
Similiter hī quoque somniantēs, corpora habent pollūta, et dominātum repudiant,
dignitātibus‧que maledīcunt.
\vs%{Iud-1-9}
% mîḵā'ēl, H4317
Atquī Michāēl ille princeps angelus, quum disceptāns cum \DIABOLŌ
% mōšê, H4871
dē Mōysīs corpore disputāret, nōn ausus est sententiam ferre maledicam,
sed dīxit:
\biblequote{Increpet tē \DOMINUS!}.
\vs%{Iud-1-10}
Istī vērō et quae ignōrant, dē illīs maledīcunt;
et quae nātūrāliter, brūtōrum animālium mōre, intellegunt, in iīs conruptī sunt.
\vs%{Iud-1-11}
% qayin, H7014; Κάϊν, G2534
Vae iīs, quoniam Cainiānā viā grassantur
% bilʿām, H1109; Βαλαάμ, G903
et errōris Balaamicī mercēde prōflīgātī sunt
% qōraḥ, H7141
Cōrachānā‧que conjūrātiōne pereunt! % orig. Coranaque
\vs%{Iud-1-12}
Hī sunt in vestrīs cāritātibus lābēs,
inreligiōsē convīvantēs, sēipsōs pāscentēs;
siccae nūbēs ventīs circumāctae;
arborēs auctumnālēs īnfrūctuōsae bis mortuae ac ērādīcātae.
\vs%{Iud-1-13}
Ferī flūctūs maris, spūmantēs suās foeditātēs;
stellae errantēs, quibus reservātur cālīgō sempiterna tenebrārum.

\vs%{Iud-1-14}
% āḏām, H120; Ἀδάμ, G76
% ḥănôḵ, H2585; Ἑνώχ, G1802
Dē hīs etiam vāticinātus est septimus ab Ādāmō Henōchus, dīcēns:
\vs%{Iud-1-15}
\quote{% Hard fragment
  Ventūrus est \DOMINUS cum suīs sānctīs legiōnibus,
  ut in omn|īs jūdicium exerceat omn|īs‧que eōrum impiōs convinciat
  omnium, quae patrāverint, inpiē factōrum,
  omnium‧que, quae contrā eum atrōciter dīxerint sontēs impiī}.
\vs%{Iud-1-16}
Hī sunt oblocūtōrēs, querulī, cupiditātibus suīs obsequentēs,
et ōre loquentēs praetumida, persōnās admīrantēs ūtilitātis grātiā.

\vs%{Iud-1-17}
Vōs vērō, cārissimī, recordāminī ea,
quae ā \DOMINĪ nostrī Jēsū Chrīstī \APOSTOLĪS praedicta sunt,
\vs%{Iud-1-18}
quī vōbīs dīxērunt
\indirectquote{%
  futūrōs postrēmō tempore inlūsōrēs,
  ex suīs impiīs cupiditātibus vīventēs}.
\vs%{Iud-1-19}
Hī sunt, quī sēipsōs sēcernunt: animālēs \SPĪRITUM nōn habentēs.

\vs%{Iud-1-20}
Vōs vērō, cārissimī, in sānctissimā vestrā fide vōs ipsōs exaedificantēs,
sacrō adflātū \DEŌ subplicantēs,
\vs%{Iud-1-21}
vōs in \DEĪ cāritāte cōnservāte,
expectantēs \DOMINĪ nostrī Jēsu Chrīstī misericordiam ad aeternam vītam.
\vs%{Iud-1-22}
Et aliōs miserāminī, dēlēctum habentēs;
\vs%{Iud-1-23}
aliōs religiōsē servāte, ex igne rapientēs,
exōsī etiam carne \unclassical{coninquinātam} vestem.

\vs%{Iud-1-24}
Eī vērō, quī vōs expertēs dēlictī servāre,
et in glōriae suae cōnspectū inculpātōs cum laetitiā sistere potest,
\vs%{Iud-1-25}
solī sapientī \DEŌ servātōrī nostrō glōria et magnitūdō,
inperium et potentia, nunc et in omnia saecula. Āmēn.
\stopbookchapter
\stopbook
\stopcomponent

%%% Local Variables:
%%% coding: utf-8
%%% mode: context
%%% TeX-master: t
%%% End:
